# Linux  
  
## Введение  
  
Второй (по хронологии написания отчёта) частью первого задания стало ознакомление с
ОС **Linux**. Пожалуй, из всех предложенных она стала самой объёмной, что вполне
предсказуемо, учитывая долгую историю **Unix-like** систем, богатство возможностей
терминала и принципиальную новизну многих вещей по сравнению с ОС **Windows**.  
Точно так же, как и в других моих отчётах, я не ставлю целью написать методичку по
командам - просто не вижу смысла в переписывании теоретических моментов, команд и т.д.
Отчёт можно рассматривать как описание начала работы с *Linux*.  
  
## Содержание  
  
+ [Что я знал до факультатива](#Что-я-знал-до-факлультатива)  
+ [Выбранный дистрибутив](#Выбранный-дистрибутив)  
+ [Проделанная работа](#Проделанная-работа)  
  * [Знакомство с Unix-like системами](#Знакомство-с-Unix-like-системами)  
  * [Установленные программы](#Установленные-программы)  
  * [Несколько слов об основном источнике](#Несколько-слов-об-основном-источнике)  
  * [Файловая система](#Файловая-система)  
  * [Документация](#Документация)  
  * [Окружение](#Окружение)  
  * [Управление пакетами](#Управление-пакетами)  
  * [Другие интересные возможности командной оболочки](#Другие-интересные-возможности-командной-оболочки)  
+ [Результаты](#Результаты)  
+ [Материалы](#Материалы)  
+ [Заключение](#Заключение)  
  
## Что я знал до факультатива  
  
В этом вопросе теперь принципиальную важность принимает точка отчёта - какой момент
времени можно считать началом факультатива. Саму ОС я установил ещё на зимних
каникулах, но первое время пользовался не слишком активно - бОльшая часть работ была
начата в Windows, и переносить их было неудобно. Более близкое знакомство произошло не
так давно - в марте, когда я приступил к изучению устройства файловой системы,
терминала и прикладных программ, существующих в мире *Linux*.  
  
## Выбранный дистрибутив  
  
В качестве основного инструмента для изучения я установил себе дистрибутив **Ubuntu** -
ОС, основанную на **Debian**. Верисия *Ubuntu* - 18.04 LTS, установлена на ноутбук как
дополнительная (загрузка через GRUB).  
  
## Проделанная работа  
  
В этой части отчёта я расскажу о том, как происходило изучние *Linux*. Также будет
приведен список прикладных программ, установленных на компьютер.
  
### Знакомство с Unix-like системами  
  
Первоначальные сведения о *Linux* и *Unix* в принципе, об истории Unix-подобных систем,
*GNU*, *GNU GPL* и *copyleft* получил из интренет-источников: статей и мини-курсов. Они
позволили сформировать представление об общей философии и идее рассматриваемых систем,
что, на мой взгляд, помогло и при изучении устройства *Linux*. Упомянутые материалы
можно найти в одноимённом [разделе](#Материалы).  
  
### Установленные программы  
  
Для удобства работы в *Linux* был установлен ряд прикладных программ, что вместе с тем
позволило практически полностью избавиться от необходимости переключения на ОС *Windows*.
Оформленный в прошлом году *Student Developer Pack* от [GitHub](https://github.com)
позволил бесплатно получить про-версии продуктов от JetBrains для разработки на
различных языках и платформах. Разумеется, для каждого используемого языка были
установлены необходимые для выполнения кода трансляторы. Исключение составили 
интерпретатор Python и компилятор С++ - они уже были установлены в системе.  
Нескольно сокращенный список выглядит следующим образом:  
  
+ Для работы:  
  - ***PyCharm*** - IDE для работы с Pyhton  
  - ***CLion*** - IDE для C/C++  
  - ***Rider*** - разработка для .NET  
  - ***IntelliJ IDEA*** - для разработки на Java  
  - ***Visual Studio Code*** - легкий и удобный редактор кода  
  - ***Vim*** - редактор для терминала (сначала стоял Vim в режиме совместимости с Vi)  
  - ***Nano*** - запасной редактор, если когда-нибудь Vim напугает слишком сильно  
  - Семейство ***LibreOffice*** - уже было устновлено в системе  
  - Ряд косольных программ и утилит, таких как, например, `pip` и `curl`  
+ Социальные:  
  - ***Telegram*** - удобный мессенджер  
+ Интернет:  
  - ***Firefox*** - для широкого круга задач, связанных с сетью  
  
### Несколько слов об основном источнике  
  
В путешествие по командной оболочке и файловой системе Linux я отправился с книгой
У. Шоттса ["Командная строка Linux. Полное руководство"](http://linuxcommand.org/tlcl.php).
На момент написания отчёта я остановился на главе 20 - "Обработка текста",
после чего перепрыгнул несколько глав до "Сценариев командной оболочки", чтобы в срок
выполнить часть задания по Linux, связанную с этой темой. Разумеется, после освоения
этой темы я вернусь к трём пропущенным главам.  
По ходу рассказа я не буду выписывать список изученных команд по отдельным темам
(пожалуй, за редким исключением), так как он получился бы довольно большим, а выделять
какие-то из общей совокупности считаю нечестным по отношению к остальным:) Поэтому
просто сообщу здесь, что все команды из книги, содержащиеся в изученных главах, были 
мной рассмотрены, и бОльшая часть из них - опробована на практике. Некоторые трудности
возникли в главе "Сети".  
  
### Файловая система  
  
После знакомства с командной оболочкой и самыми простыми командами,
первые шаги в ОС были сделаны в сторону файловой системы. После того, как были изучены
первые несколько глав выше упомянутой книги и выполнены примеры из них, я попробовал
самостоятельно покопаться в дереве каталогов, используя все новые команды. Например,
я потренировал создание сущностей файловой системы (в том числе и ссылок), навигацию,
перенаправление и извлечение информации о файлах.
Кроме того, принял решение сжать и заархивировать часть файлов, используя
соответствующие команды терминала. Под "пресс" попали коллекции матриалов по тем
учебным дисциплинам, которые потенциально ещё могут пригодиться в моей деятельности,
но содержание которых в полном объёме на диске пока не так уж необходимо.
Чуть позже стал тренироватся в использовании команд поиска в сочетании с регулярными
выражениями и команд изменения привилегий доступа.  

### Документация  
  
Терминал в себе уже содержит большое количество информации о своих командах,
программах и утилитах. Благодаря этому чаще всего не приходится лезть в Интернет за
дополнительной информацией - почти всю необходимую информацию можно вытащить
командами `man`, `info`, `help`, `apsopos`, `whatis` и т.п. Велика также и роль
параметра `--help`, который поддерживается большим количеством команд. При
возникновении неясностей в изучении конкретных команд, я первым делом обращался к
этим командам.  
  
### Окружение  
  
Большая часть программ использует в своей работе не только конфигурационные файлы,
но и значения, хранящиеся в окружении, а это значит, что можно некоторыми способами
повлиять на некоторые параметры командной оболочки. Например, была предпринята
тщетная попытка поменять приглашение ко вводу. Тщетная только потому, что в итоге я
не придумал ничего лучше, чем приглашение по умолчанию. В итоге в ней я поменял только
оттенок цвета. Другим удобным способом настроить оболочку под себя являются alias'ы.
Познакомившись с ними, я создал и дописал в файлик ~/.bashrc несколько полезных и
субъективно удобных псевдонимов для собственного пользования, один из которых я
приметил в компьютере одногруппника, например,  
  
```bash  
alias ..='cd ..'  
alias weather='curl wttr.in'  
```  
  
После этого подумал о том, что в интернете можно найти список других, возможно
полезных, псевдонимов. Интернет полон всего и, конечно, соответствующая 
[страница](https://www.cyberciti.biz/tips/bash-aliases-mac-centos-linux-unix.html) 
быстро нашлась. Здесь же нашелся один из уже созданных мной псевдонимов.  
  
### Управление пакетами  
   
При чтении глав и статей, посвящённых этим темам, я попрактиковался в решении типичных
задач управления пакетами. Так как мой дистрибутив основан на *Debian*, то управляющей
программой у меня является `apt` (или её более низкоуровневый аналог `apt-get`). На 
момент чтения этих разделов необходимые большие программы уже были установлены
тем или иным способом (часть из них, конечно, была установлена с помощью `apt` под
именем суперпользователя (ипользовалось `sudo`), например, git), поэтому
тренироваться в установке пришлось на менее полезных, но забавных программах
наподобие cowsay или имитатора камина.  
  
### Другие интересные возможности командной оболочки  
  
Наверное, неверно и чересчур субъективно было называть так эту главу отчёта, но тут я 
решил описать те вещи, которые понравились мне больше всего при работе в терминале и
которые ещё, возможно, не упоминались. К сожалению, обо всём изученном в принципе
написать было бы очень трудно, так как объём матриалов достаточно велик.  
  
+ *Множество приёмов работы с клавиатурой*. Конечно, все из них я никогда не запомню,
  но и не думаю, что это так необходимо. Они упрощают и делают ещё более приятным
  взаимодействие с терминалом, поэтому я в процессе работы буду стараться запомнить
  ряд наиболее удобных и часто используемых для меня приёмов.  
+ *Подстановка*. Довольно общее слово, но терминал действительно умеет многое, связанное
  с подстановкой: он может вычистить арифметическое выражение, вывести ряд строчек с
  переменными символами (оператор фигурных скобок). Терминал даже способен подставить
  в нужное место другую команду, "угадать" нашу команду или путь (имею в виду Tab),
  произвести быстрое дополнение по истории команд (вот тут мне ещё точно стоит
  потренироваться).  
  Во всем этом нам помогает `echo`. В сочетании с другими командами всё это выглядит
  очень здорово и элегантно.  
+ *Конвейеры*. Строить конвейеры из команд весело! Стараюсь придумывать и использовать их
  побольше. Конечно, там, где это уместно. Тут же можно использовать и подстановку.  
+ *Регулярные выражения*. Этот инструмент действительно может во многих случаях стать
  настоящим помощником. Например, в вопросах поиска, запросов и т.д. Осталось только
  запомнить, какой лексикографический порядок (история о [A-Z] и стандартах POSIX)
  используется в каждой команде:)  
+ *Управление процессами*. Часто бывает удобнее запустить что-то из терминала. А уж потом
  мы в полной мере можем исследовать затраты компьютера, связанные с выполнением этой
  задачи, а также управлять статусом её выполнения.  
+ *Псевдонимы или alias'ы*. О них уже упоминалось в отчёте, поэтому в дополнительном
  описании они вряд ли нуждаются.  
  
## Результаты  
  
в рамках первого задания факультатива я начал изучать устройство ОС Linux - рассмотрел
философию, принципы, цели и возможности Linux и в более общем случае - Unix-подобных
систем. В скором времени начал активно использовать командную оболочку как способ
общения со своим компьютером, для чего нужно было разобраться в большом множестве
команд. Некотрые рассмотренные темы (например, монтирование) не были отражены в отчёте
из-за большного объема информации. Но важно помнить, что неизученных команд все равно
куда больше, что только подогревает аппетит к дальшейшему изучению этой ОС, а также
использованию Linux как основной системы для работы.  
  
## Материалы  
  
+ [У. Шоттс "Командная строка Linux. Полное руководство"](http://linuxcommand.org/tlcl.php)  
+ [Мини-курс по Linux](https://younglinux.info/licensegnu),
  скачан в форме андроид-приложения  
+ [Wiki конкретно об Ubuntu](https://en.wikipedia.org/wiki/Ubuntu)  
+ [Ubuntu-wiki](https://help.ubuntu.com/community/CommunityHelpWiki)  
+ [Возможно, удобные псевдонимы](https://www.cyberciti.biz/tips/bash-aliases-mac-centos-linux-unix.html)  
+ [Об Unix-подобных системах](https://en.wikipedia.org/wiki/Unix-like​)  
  
## Заключение  
  
После этапов начального изучния и анализа полученных результатов принял решение
использовать Linux как основную систему не только для программирования, но и для работы
в общем, что обусловлено удобством работы и взаимодействия с компьютером. Кроме всего
прочего, на моём ноутбуке Linux работает в разы быстрее Windows, что только повышает
ценность данного инструмента.  